哈佛大學怎麼研究中國「五毛黨」？又有什麼發現？

關於五毛黨的研究發現

第一、五毛黨的組成：作者們首先去找出每一封電子郵件寄件人與文章貼文者，發現大多數是由各局處的帳號貼的，包括商務局、法院、地稅局、社區辦公室、鎮辦公室、鎮黨辦公室等，散佈在各局處間，網宣部自己只發了20％的文章。與過去猜測五毛黨都是一般民眾的假說不同，這裡的結果顯示：五毛黨可能是主要由各機關公務員來兼任的。作者們推論，因為中共政府已經雇用了一大批公務員，那麼要求各機關公務員都多花點時間貼文。這顯然比額外聘一群專門貼文的人來說更省事，也是跟過往五毛黨研究不同之處。

第二、五毛黨貼了什麼：作者們將全部回報的貼文進行文字探勘分析，發現共可分成五大類：

嘲笑外國與其它網友針對時政的爭論對近日施政表達滿意純粹施政內容的貼文讚美中國、愛國愛黨

在這裡，作者又發現一個跟過往猜測大不相同的結果：這些受政府聘的五毛黨，貼文內容大概有60％都是讚美中國、讚美黨（例如「众多革命先烈们的英勇奋斗，缔造了我们今天的幸福生活！向英雄致敬。」以及「大家的日子都过好了，中国梦就实现了！」）而跟其它網友爭吵、筆戰、護航的比例遠低於20％（見原文圖三）。作者進一步的把全部的貼文依不同中國的社交網站分類、或依帳號性質分類，其分佈結果仍然雷同。因此，作者們認為五毛黨們並不真的跟人爭論，而大多是不停的發文愛國。

第三、五毛黨何時發文：作者接著再把這些文章的貼文時間排序統計（見原文圖二），發現五毛黨貼文並非隨機，而顯然是只要有重大爭議事件或時間點，各機關間似乎就會協調好一起跑出來密集的貼文。作者特別指出，假如某些事件可能會引起群眾抗議的話，那時貼文數就會特多。

總結上述三點，作者認為這些愛國愛黨文跑出來洗板，目的是要透過大量資訊引開群眾對特定事件的注意力，而不是真的想靠論辯來改變其它中國網友的想法。假如一直在網路上跟人互相筆戰，只會引起網友們對特定事件更多的注意，反而可能造成因注意力提升而最終導致群眾上街的反效果。相較之下，這些五毛黨的行為反映了中共政府的策略：只要大家注意力被拉走，該事件時間點過了就沒事了。